雲林寺即杭州西湖靈隱山靈隱寺，以康熙二十八年（一六八九）賜名「雲林寺」，故名。乾隆九年（一七四四），寺僧巨濤和尚重修大殿，乃延郡人樊榭居士厲鶚增修寺志。按徐增所編「靈隱寺志」，記事止於康熙十年（一六七一），至乾隆九年（一七四四）新殿落成，已歷百餘年。其間清聖祖於康熙二十八年（一六八九）南巡，駕幸靈隱寺，並親灑宸翰，書「雲林」二字，賜名「雲林寺」；三十八年（一六九九）再幸雲林，賜金佛一尊；四十二年（一七〇三）、四十四年（一七〇五）又二度駕幸，敕賜頗夥。唯歷經百年，寺殿不無摧剝，至巨濤和尚開法是山，乃興修大殿，鑄千僧之鍋，塑天龍八部及五百應真之像。寺名既更，殿宇興修，巨濤和尚乃延厲鶚增修新志以存文獻。鶚乃乾隆時大儒，長於史學，撰「遼史拾遺」名於世。鶚與門人張熷乃就舊志所未備者，勒成八卷，題曰「增修雲林寺志」，門類一依徐增「靈隱寺志」，分為十二門：宸恩、山水、梵宇、古蹟、禪祖、法語、檀越、人物、藝文、詩詠、遺事、雜記。宸恩一門記康熙四度駕幸時之詠詩與敕賜，雍正、乾隆之敕賜。山水一門補記舊志之未備。梵宇一門僅記乾隆七年重修與重建之殿宇。古蹟一門記舊有今廢之遺蹟。禪祖一門起如璧禪師迄巨濤禪師，共傳二十二人。法語一門錄十八位禪師升堂語錄。檀越、人物二門記與本寺有關之人。藝文一門錄寺記、序、辨、說、疏、賦、贊、頌、塔銘等，皆有關建置、寺史、傳記之文獻。詩詠一門錄歷代文士詠本寺之詩作。遺事一門收唐、宋、明三代有關本寺之軼事。雜記一門有題名、物產、著述、圖畫四目。茲據清光緒十四年（一八八八）錢塘嘉惠堂丁氏刋本景印。

欽定四庫全書提要

增修雲林寺志八卷(浙江巡撫採進本)國朝厲鶚撰鶚有遼史拾遺已著錄是編成於乾隆甲子以靈隱舊志脫漏尚多且聖祖仁皇帝省方南幸駐蹕山中賜名雲林寺不宜仍用舊名故因前志而增輯之首紀宸恩次山水次禪祖次法語次檀越人物次藝文詩詠而以遺事雜記終焉

增修雲林寺志序

靈隱為吾浙首剎前此之有志也始自昌黎白珩子佩氏近則仁和孫治宇台氏吳門徐增子能氏相繼重修聖祖仁皇帝省方南幸駐蹕山中御書雲林二字為額則在徐氏癸卯輟簡之後天文煥爛佛日重光曷可無紀前志雖三屬草脫漏尚多曷可無述茲幸巨濤和尚為主席苦行宏願信於檀施舉七十餘年之土湮木腐者一旦聿新落成從事於志請於予予郡人也素耽林壑留意西山之勝也久何敢辭又得同學張君曦亮為佽助謹撰次前志所未備者勒成八卷門類則仍舊焉書成題曰增修雲林寺志其有缺略以俟後之君子

乾隆九年春二月望樊榭居士厲鶚書於雲林之面壁軒

增修雲林寺志卷一

錢塘縣舉人候選知縣(臣)厲鶚

仁和縣生員(臣)張熷恭紀

本山住持(臣)僧義果

宸恩

康熙二十八年聖祖仁皇帝南廵駕幸靈隱寺御製飛來峰詩一首

巖岫崚嶒洞壑奇　懸藤古木半迷離　冷泉亭子溪上　誰識源頭混混時

御製靈隱寺詩一首

靈山舍秀色　鷲嶺起嵯峨　梵宇盤空出　香雲繞地多

開襟對層碧　下馬撫烟蘿　羽衞閒來往　非同問法過

又親灑宸翰書「雲林」二字賜名雲林寺三十八年聖駕再幸雲林賜金佛一尊香金五百兩及御書禪門法紀額又御題一聯云

禪心澄水月　法鼓聚魚龍

御製雲林寺詩一首

無為幾事少　問俗駐林邱　衞騎森嚴減　爐烟靉靆浮

鳥蹏香界古　花綴梵筵幽　野徑春風引　輕鋪細草柔

御製靈鷲詩一首

何處飛來一塊石　嵌空巖竇作玲瓏　下臨巨澗淙淙冷　上蔭長松謖謖風

四十二年聖駕再幸賜御書金剛經一卷心經一卷

御製再過鷲峰詩一首

愛此幽一徑深　馬隨泉響入雲林　蒼苔古洞何年鑿　脈脈韶光自賞心

四十四年聖駕再幸雲林賜住持(臣)僧慧輅御書金扇一柄石硯一方四十六年再幸又賜人參二斤香金四十兩

雍正十一年六月初二日世宗憲皇帝恩頒帑金五百兩齋僧二千眾監其事者為嚴州府知府(臣)蔣林

本寺無田惟有山地三十六頃有奇歲課無辦雍正六年前住持(臣)僧智廣將寺內殿基園場地一頃十四畆土山四十一畆歲該條漕銀六兩八錢零并寺攤加鄉丁銀一十二兩零漕米五石五斗零漕截銀一兩四錢零呈懇督臣李批准

今上皇帝乾隆元年督臣嵇　題准豁免乾隆二年前住持(臣)僧明覺復將寺外官路并飛來峰亭基共徵地四十四畆零土山六十二畆零石山八十六畆零歲該條漕銀三兩七錢漕米二石四斗零漕截銀六錢續懇督臣嵇　題免二次奉免之外尚存徵地三十八畆零土山七頃二十四畆零中山二十四頃零石山一十四畆零水蕩二畆零歲該條漕截并徵銀三十六兩八錢漕米一十七石零今住持(臣)僧義果監院(臣)僧德球德語于乾隆四年呈懇前撫(臣)盧具　題欽奉恩旨准於乾隆四年為始通數全免勒碑以垂永久

雲林寺志卷一終

增修雲林寺志卷七

遺事

明僧大善《西溪百詠》序云：北高峰塔，唐天寶年建，中藏古佛舍利。初建塔時有一花犬，每隨工匠銜甎石置塔所，至頷吻流血。於荒榛間得一石佛，缺左耳，犬刨古寺基，出耳，湊合。

又一僧夜坐塔下，虎欲噬之，忽大蛇從塔頂噴霧作雨，虎吼而去。按此事出《太平廣記》。

李翱《來南錄》云：「元和四年二月戊子，至杭州。己丑，如武陵之山，臨曲波，觀輪舂。」注曰：「靈隱天竺寺。」吳虎臣云：「按，杭州無武陵山，當是筆誤，恐是林字。」《晉書地理志》：「吳郡錢塘縣武林山，武林水所出。」當時錢塘屬吳郡。又見《前漢．地理志》。

太平興國八年秋，詔通慧大師贊寍撰《大宋高僧傳》三十卷，王內翰元之贈詩，有「詔修僧史浙江濱，萬卷書中一老身」之句。

東坡餘杭，遇遊西湖，多令旌旗導從出錢塘門，坡則自湧金門泛舟絕湖而，來飯於普安院，徜徉靈隱、天竺間。以吏牘自隨，至冷泉亭則据案剖決，落筆如風雨，分爭辨訟談笑而辦。已乃與僚吏劇飲，薄晚則乘馬以歸，夾道燈火，縱觀太守。有老僧紹興末九十餘，幼在院，能言之。當是時此老之豪氣逸韻可以想見也。

政和中，僧惠雲於冷泉亭前又作小亭，郡守毛寶文友命去之，為詩序云：「昔人以為冷泉未極其妙，因加小亭其上。然冷然水光，滃然山翠，以故去者過半。予以謂不必加工，但去其尤贅者，斯善也。如明鏡中而繢畫，非不美好，所以為清明者逝矣。拂拭菑翳，舊觀復還。」詩云：「面山取勢俯山中，亭外安亭自蔽蒙；眼界已通無礙物，胸中陡覺有空；試尋櫓響驚時變(洞中事)，卻聽猿嗁與舊同(白猿事)；萬事須臾成壞裏，我來閱世一初終。」

宋丹陽葛澧作〈錢塘賦〉，中有云：「傍西深入，巖谷益秀，上下天竺，靈隱靈鷲，爭出奇巘，互獻重岫，烟籠黛染，澤通雲覆，九里之松徑陰陰，萬脈之冽泉澑澑。」數語簡而能該。

周益公《玉堂雜記》云：嘗自德壽後垣趨傳法寺，望見一樓巍然。朝士云：太上名之曰「聚遠」，而自題其額，仍大書東坡「賴有高樓能聚遠，一時收拾與閒人」之詩於屏間。靈隱寺冷泉亭，臨安絕景，去城遠，難於頻幸，仍中鑿大池，續竹筒數里，引西湖水注之。其上曡石為山，象飛來峰，宛然天成。某作〈端午帖子〉云：

聚遠樓頭面面風　冷泉亭下水溶溶

人間炎熱何由到　是瑤臺第一重

高宗居德壽，時到靈隱冷泉亭閒坐。有一行者奉湯茗甚謹，德壽語之曰：「朕觀汝意，度非行者也，本何等人？」其人拜且泣曰：「臣本某郡守，得罪監司，誣劾贓罪，廢為庶人。貧無以餬口，來從師舅覓粥延殘喘。」德壽惻然曰：「當為皇帝言之。」數日後再往，則其人尚在，問之，則云：「未也。」明日孝宗恭請太上帝后幸聚景園，德壽不笑不言，孝宗再奏，亦不答。太后曰：「孩兒好意，招老夫婦，何為怒耶？」德壽默然。良久曰：「朕老矣，不聽我言。」孝宗益駭，復從太后請其事。德壽乃曰：「如某者，朕已言之而不效，使朕媿見其人。」孝宗曰：「昨承聖訓，次日以諭宰相，宰相謂贓污狼藉，免死已幸，難以復用。然此小事，來日決了。今日且開懷一醉可也。」明日孝宗再諭宰相，遂復原官予大郡。數日德壽再往，其人曰：「臣已得恩命，專待陛下之來。」謝恩而去。

宋楊郡王取無著禪師塔為壽地，遂啟其塔，乃陶龕，容色如生，髮垂至肩，指爪皆繞身，舍利無數，留三日不壞。僧肇淮海有詩云：

一定空山五百年　不須惆悵啟甎

路邊多少麒麟冢　過眼無人贈紙錢

南宋時有僧於韜光菴降仙，請至釋子蘭以下十人，凡七士三釋，皆唐人能詩者。各書一詩，語極奇絕，曲盡其景。見《武林舊事》，惜其詩之不存也。

紹興中，韓郡王解樞柄，逍遙家居，常頂一字巾，跨駿騾，周遊湖山之間，纔以私童史四五人自隨。時李如晦（晦叔）自楚州幕官來改秩，而失一舉書，憂撓無計。當春日，同邸諸人相率往天竺，李辭以意緒無聊賴。皆曰：「正宜適野散悶可也。」强挽之行，各假僦鞍馬。過九里松，值暴雨，眾至迸避。李奔至冷泉亭，衣袽沾溼，愁坐長歎。遇韓王亦來，相顧揖，矜其憔悴可憐之狀，作秦音發問曰：「官人有何事縈心，而悒怏若此？」李雖不識韓，但見姿貌魁異，頗起敬心，乃告以實。韓曰：「所欠文字，不是職司否？」答曰：「常員也。」韓曰：「世忠卻有得一紙，明日當相贈。」命小吏詳問姓名、階位，仍詢居止處。李巽謝感泣。明日，一吏持舉牘授之曰：「郡王送來。」仍助以錢三百千。李遂陞京秩，修箋謝韓王，欲展門生之禮，不復見。

秘監陸放翁嘗問松源曰：「心傳之學，可得聞乎？」源曰：「是心傳，豈從聞得？」公領解，獻偈曰：

幾度驅車入帝城　逢僧一例眼雙青

今朝始覺禪家　說有談空要眼聽

放翁西湖春游詩云：

靈隱前　天竺後　鬼削神剜作嵓岫

冷泉亭中一尊酒　一日可敵千年壽

此翁之躭玩鷲峰幽勝，可謂極矣。

乾道初，臨安靈隱寺後山茁一蕈，圓徑二尺。寺僕見之，喜其光明潤澤，採以納長老。長老驚詫，以為目所未覩，謂之曰：「我固願食異味，然合院三百人，今不過能及十之一，非我法平等意也。」於是賫餉楊郡王。楊亦訝其大，曰：「是當以奉玉食。」乃奉獻於孝宗。詔以賜靈隱，葢初不知其所從來也。迨復持至寺，已經日，盤內頗有汁沾濡。兩犬在側，爭舐之，俄頃間皆趺足若狂，眼突毛顫，仆地死。諸僧乃悟為毒物，使之入天庖，寍不大為咎累？亟瘞諸深坑，而不暇窮其根本。惟萬乘所御，自是神物護持，楊王亦大貴人，長老不私口腹，故皆脫於意外之禍。

瞎堂禪師舊畜一猿，頗馴，因衣之，命曰：猿行者湻熙三年正月十五日遷化。至期，諸王卿相皆至，師陞座祝聖，遂入方丈，扃閉，久之，眾窺窗隙，並無謦欬，惟見猿持卷待側，亟入，師已死矣。猿書乃辭世偈也。

臨安靈隱、淨慈、上中下三天竺，皆宋朝祖宗功德寺也。湻祐庚戌，為貴妃閻氏建功德寺於九里松，迎靈隱寺前，名顯慈集慶寺，土木之工過於諸寺，人名之曰賽靈隱寺。

閻妃以特旨奪靈隱寺菜園，建功德寺。住持沖，號癡絕，退院示眾云：「欲去不去被去礙，欲住不住被住礙。渾不礙，十洲三島鶴乾坤，四海五湖龍世界。」

宋理宗取靈隱下菜園為閻妃建集慶寺，內司分市材木於郡縣，旁緣為姦，望青採斫，鞭笞追逮，雞犬不寍。雖勳臣舊輔墓，皆不得自保。或作詩諷之曰：

合抱長材卧壑深　於今惟恨不空林　誰知廣厦千斤斧　斲盡人間孝子心

閻妃之卒也，葬寺後。寺中存理宗御容一輻、燕游圖一輻。明監司陳邦佐留詩云：

黃袍前顧紫袍隨　樂事宮中此一時　春色錢塘渾似昔　御街芳草正離離

九里松左軍場內，向有馬三寶墓，至元十五年六月，內有軍厮名狗兒者，因樵采墾土得一鐵券，上有字云：「雁門馬氏葬於橫衝橋後。」又有十字云：「至元十五六，狗兒壞我屋。」葢古人知數者耳。始知橫春橋本橫衝橋云。見《武林舊事》。

明初夢堂噩公參元叟端公於靈隱，機鋒交契，命掌內記。噩公嘗游越中，詩人劉孟熙、唐處敬輩集曹娥祠，見一僧敝衣坐船尾，眾方分韻賦詩，殊不知顧。忽作禮，有剩韻，乞布施一箇，拈蕉字與之，噩應聲賦詩云：

平明飯罷促高梢　撑出五雲門外橋

離越王城一百里　到曹娥渡十分潮　白翻晴雪浪花舞　綠弄晚風蒲葉搖

西北陰沈天欲雨　卧聽篷韻學芭蕉

眾驚曰：公非噩夢堂乎？遂邀入社。

永樂七年閏四月一日，王希範遊西山，記云：西經行春橋，逾集慶蘭若，始至飛來峰下，葢西山第一佳處也。其高不逾五六十丈，巖石瑰怪特異，若犢駭，若阜立，若烏喙，若豹躍，若蛇趨，若棊置，劒植衡從，偃仰益玩益奇。上多異木，枝葉碧色，不假土壤。根出石外，冬夏常鬱鬱然。丹葩翠蕤，蒙羃聯絡，種種殊異，不可名狀。其下巖洞若曲室，玲瓏相通，中外鑿佛像，泉自石脈出，滴石上作鏗然鳴。隱隱出洞，久而始散。有寺在山，趾曰「靈隱」，有亭曰「冷泉」，澗經其下，始出沸激，久乃徐流。白礫布底，坦然平瑩。跋石潄波，毛骨爽徹。同遊者，余弟淵執、役者阿總。約而不至者，張懋升秀才也。

雲林寺志卷七終